%--8<-------------------------------------
\documentclass[10pt,a4paper]{memoir}
\RequirePackage[italian]{babel}

\RequirePackage[usenames, dvipsnames]{xcolor}   % gestione colori
\RequirePackage[colorlinks, hyperindex, pagebackref,
                linkcolor=RoyalBlue, filecolor=RoyalBlue,
                citecolor = black, urlcolor=RoyalBlue]{hyperref}

\RequirePackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\RequirePackage{tikz}
\usetikzlibrary{
  arrows,%
  arrows.meta,
  through,
  automata,%
  backgrounds,%
  calc,%
  circuits.ee.IEC,
  decorations.markings,%
  decorations.shapes,%
  decorations.text,%
  decorations.pathreplacing,%
  fit,%
  matrix,%
  mindmap,%
  patterns,%
  positioning,%
  intersections,%
  shapes,%
  shapes.geometric,
}
\RequirePackage[most]{tcolorbox}
\RequirePackage[inline]{enumitem} % elenchi
\RequirePackage{multicol} % testo su più colonne
\RequirePackage{tabto} % testo su più colonne

\usepackage{iftex}
\ifpdftex\typeout{************* PDFTeX*****************}
  \RequirePackage[T1]{fontenc}
  \RequirePackage[utf8]{inputenc}% non più necessario, ma non disturba
  \RequirePackage{stix2} % font

\else
  \ifluatex\typeout{************* LuaLaTeX *****************}
    \usepackage{fontspec}
    \setmainfont{STIX}[Ligatures=TeX]
    \usepackage[math-style=ISO]{unicode-math}
    \setmathfont{STIX Two Math}
  \fi
\fi

\usepackage{lipsum}

\newcommand{\disegno}[2][5]{% Inizializza un disegno
  % Sintassi: \disegno[dimensione unità]{comandi grafici}
  % Esempi di chiamata:
  % \disegno{\draw (0, 0) -- (4, 6);}
  % \disegno[3]{\draw (0, 0) -- (4, 6);}
\begin{tikzpicture}[x=#1 mm, y=#1 mm, smooth, line cap=round]
  #2
\end{tikzpicture}
}

\NewDocumentCommand \rcomvar{s O{black} m m m m m m}{
  % Riferimento Cartesiano Ortogonale Monometrico.
  % Se c'è l'asterisco non viene disegnata la griglia.
  % Sintassi: \rcomvar[*][parametri]{xi}{xf}{yi}{yf}{varasc}{varord}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\rcomvar*{-7}{+7}{-11}{+10}{t}{s}
  %% \disegno{\rcomvar{-7}{+7}{-11}{+10}{t}{s}
  \IfBooleanF{#1}
    {\draw[gray!50, very thin, step=1]
      (#3-0.3, #5-0.3) grid (#4+0.3, #6+0.3);}
  \begin{scope}[-{Stealth[length=2mm, open, round]}, #2] % Assi
    \draw (#3-0.3, 0) -- (#4+0.5, 0)
      node [below, xshift=-3pt] {$#7$};
    \draw (0, #5-0.3) -- (0, #6+0.5)
      node [left, yshift=-3pt] {$#8$};
  \end{scope}
}

\NewDocumentCommand \rcom{s O{black} m m m m}{
  % Riferimento Cartesiano Ortogonale Monometrico.
  % Se c'è l'asterisco non viene disegnata la griglia.
  % Sintassi: \rcomvar[*][parametri]{xi}{xf}{yi}{yf}
  % Esempio di chiamata:
  %% \disegno{\rcom*{-7}{+7}{-11}{+10}
  %% \disegno{\rcom{-7}{+7}{-11}{+10}
  \IfBooleanTF{#1}
    {\rcomvar*[#2]{#3}{#4}{#5}{#6}{x}{y}}
    {\rcomvar[#2]{#3}{#4}{#5}{#6}{x}{y}}
}

\newenvironment{alternativetext}[1]{}{}

\NewDocumentCommand \immagine{s O{1} m m}{
  % Macro for placing image with:
  % - Alternative text,
  % - scale (default value: 1),
  % - centered without an asterisk, with asterisk does NOT center the image.
  % Examples:
  %% \immagine{}{}
  %% \immagine{Alternative text}{\miaimmagine}
  %% \immagine[.5]{Alternative text}{\miaimmagine}
  %% \immagine*[.5]{Alternative text}{\miaimmagine}
  %
  \begin{alternativetext}{#3}
  \IfBooleanF{#1}
    {\begin{center}}
  \scalebox{#2}{#4}
  \IfBooleanF{#1}
    {\end{center}}
  \end{alternativetext}
}

\DeclareRobustCommand{\Z}{\mathbb{Z}}

\newcommand{\tonda}[1]{\left( #1 \right)}

\newcommand{\quadra}[1]{\left[ #1 \right]}

\newcommand{\Deriv}[1]{\mathit{D}\quadra{#1}}

\newcommand{\immaginea}{
  \disegno{
    \rcom{-4}{+4}{-4}{+3}
    \filldraw (-3, -3) circle(2pt) node[below right]{$A$};
  }
}

\newcommand{\immagineb}{
  \disegno{
    \rcom{-4}{+4}{-4}{+3}
    \filldraw (-2, -2) circle(2pt) node[below right]{$B$};
  }
}

\newcommand{\immaginec}{
  \disegno{
    \rcom{-4}{+4}{-4}{+3}
    \filldraw (-1, -1) circle(2pt) node[below right]{$C$};
  }
}

\newcommand{\immagined}{
  \disegno{
    \rcom{-4}{+4}{-4}{+3}
    \filldraw (0, 0) circle(2pt) node[below right]{$D$};
  }
}

\newcommand{\immaginee}{
  \disegno{
    \rcom{-4}{+4}{-4}{+3}
    \filldraw (+1, +1) circle(2pt) node[below right]{$E$};
  }
}

\newcommand{\immaginef}{
  \disegno{
    \rcom{-4}{+4}{-3}{+4}
    \filldraw (-3, +3) circle(2pt) node[below right]{$F$};
  }
}

\newcommand{\immagineg}{
  \disegno{
    \rcom{-4}{+4}{-3}{+4}
    \filldraw (-2, +2) circle(2pt) node[below right]{$G$};
  }
}

\newcommand{\immagineh}{
  \disegno{
    \rcom{-4}{+4}{-3}{+4}
    \filldraw (-1, +1) circle(2pt) node[below right]{$H$};
  }
}

\newcommand{\immaginei}{
  \disegno{
    \rcom{-4}{+4}{-3}{+4}
    \filldraw (0, 0) circle(2pt) node[below right]{$I$};
  }
}

\newcommand{\immaginej}{
  \disegno{
    \rcom{-4}{+4}{-3}{+4}
    \filldraw (+1, -1) circle(2pt) node[below right]{$J$};
  }
}

\begin{document}

\chapter{Derivata}

\section{Alcune immagini}

\immagine{}{\immaginea}

\immagine{}{\immagineb}

\immagine{}{\immaginec}

\immagine{}{\immagined}

\immagine{}{\immaginee}


\section{Alcune regole di derivazione}

Abbiamo dimostrato le regole di derivazione per alcune funzioni elementari: 
\begin{enumerate} [noitemsep]
\item \(\Deriv{k} = 0\) \tab  derivata di una costante;
\item \(\Deriv{x} = 1\) \tab derivata della funzione identica;
\item \(\Deriv{\dfrac{1}{x}} = -\dfrac{1}{x^2}\) 
  \tab  derivata della funzione reciproco;
\item \(\Deriv{\sqrt{x}} = \dfrac{1}{2\sqrt{x}}\) 
  \tab  derivata della radice quadrata;
\item \(\Deriv{x^z} = z x^{z-1}\) 
  \tab  derivata della funzione potenza (\(z \in \Z\)).
\end{enumerate}

\immagine{}{\immaginef}

\immagine{}{\immagineg}

\immagine{}{\immagineh}

\immagine{}{\immaginei}

\immagine{}{\immaginej}


\end{document}
%--8<-------------------------------------
